\section{Классы и классовые опции}
\subsection{Разновидности классов}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Классы и классовые опции
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Классы документов \LaTeX}
    \frametitle{Классы документов \LaTeX}\par
    \framesubtitle{Классы по умолчанию}\par
    \begin{block}
        \LaTeX ~предлагает набор классов "из коробки"
    \end{block}
    \begin{block}{Но}
        Мы можем модифицировать стандартные классы с помощью стилевых пакетов
        (*.sty) или создать свой класс
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Классы и классовые опции}\par
    \framesubtitle{Наиболее распространенные классы документов}\par
    Вспомним основные классы документов (из вводной лекции)
    \begin{center}
        \
        \begin{table}[h]
        \scriptsize
        \centering
            \begin{tabular}{c c}
                \hline
                Класс документа & Назначение\\
                \hline \\
                {\color{red}article}  & Научные статьи, отчеты, программная
                                        документация\\
                {\color{red}beamer}   & Презентации и раздаточный материал\\
                {\color{red}beamerposter}   & Постер для презентации beamer\\
                {\color{red}book}     & Полноценные книги типографского
                                        качества\\
                letter                & Официальные письма
                                        (и неофициальные тоже)\\
                memoir                & Художественная литература, рукописи\\
                minimal               & Только размер страницы и базовый шрифт\\
                proc                  & Доклад\\
                {\color{red}report}   & Отчет о лабораторной, подходит для диссертации\\
                slides                & Для слайдов\\
                {\color{red}Thesis}   & Класс для диссертаций\\
                {\color{red}moderncv}   & Класс для резюме\\\\
                \hline
            \end{tabular}
        \caption{Классы документов \LaTeX}
        \end{table}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Классы документов \LaTeX}
    \frametitle{Классы документов \LaTeX}\par
    \framesubtitle{Наши любимые классы}\par
    \begin{center}
    Данный курс ориентирован на научно-техническую документацию и
    инженерные потребности. Это обстоятельство определило выбор классов
    документов
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Классы документов \LaTeX}
    \frametitle{Классы документов \LaTeX}\par
    \framesubtitle{Наши любимые классы}\par
    \begin{block}{Предпочтительные классы}
        \begin{itemize}
            \item report - диссертация, автореферат, отчет о лабораторной
            работе, НИР
            \item beamer - современная, высокотехнологичная презентация и
            автоматически генерирующийся раздаточный материал
            \item atricle, book - для соответствующего назначения
        \end{itemize}
        Мы так же рассмотрим классы для создания постеров (beamerposter,
        tikzposter) как лучшие практики выступления на научных конференциях и
        защиты диссертаций
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Классы и классовые опции}\par
    \framesubtitle{Классы по умолчанию}\par
    \begin{lstlisting}[caption=Команда documentclass]
\documentclass[fleqn,twoside,openright,a4paper,12pt]{report}\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Классы и классовые опции}\par
    \framesubtitle{Классы по умолчанию}\par
    \begin{block}{Здесь:}
        report - класс документа, и классовые опции:
        \begin{itemize}
            \item twoside - двусторонняя печать
            \item openright - начинать каждую главу с нечетной (правой) стороны
            \item a4paper - размер бумаги
            \item 12pt - размер шрифта
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Классы и классовые опции}\par
    \framesubtitle{Сравнение некоторых классов документов}\par
    \begin{center}
        \
        \begin{table}[h]
        \scriptsize
        \centering
            \begin{tabular}{c c c c c}
                \hline
                Класс документа & article & report & book & proc\\
                \hline \\
                Нумерация разделов & Есть &Есть & Есть & Есть \\
                Разбиение на главы & Нет & Есть  & Есть & Нет \\
                Двусторонняя печать & Задается & Задается & Отменяется & Нет \\
                Титульные лист & Задается & Отменяется & Отменяется & Нет \\
                Колонтитулы & Задается & Отменяется & Отменяется & Задается \\
                Одинаковая высота & Задается & Задается & Отменяется & Нет \\
                Две колонки & Задается & Задается & Задается & Есть  \\
                Одна колонка & Задается & Задается & Задается & Нет \\\\
                \hline
            \end{tabular}
        \caption{Классы документов \LaTeX}
        \end{table}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Классы и классовые опции}\par
    \framesubtitle{Печать книг и статей}\par
    \begin{itemize}
        \item report - по умолчанию выставляется опция openany
        \item book - openright
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Классовые опции}
\begin{frame}
    \frametitle{Классовые опции}\par
    \framesubtitle{Шрифты в классовых опциях}\par
    \LaTeX ~знает 3 стандартных размера шрифтов:
    \begin{block}{Шрифты}
        \begin{itemize}
            \item 10pt (по умолчанию)
            \item 11pt
            \item 12pt
        \end{itemize}
    \end{block}
    Остальные глобальные и локальные шрифты доступны через различные пакеты.
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Классовые опции}\par
    \framesubtitle{Размеры бумаги в классовых опциях}\par
    \begin{block}{Шрифты}
        \begin{itemize}
            \item a4paper (по умолчанию)
            \item letterpaper (так же по умолчанию в некоторых дистрибутивах)
            \item a5paper
            \item b5paper
            \item executivepaper
            \item legalpaper
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Классовые опции}\par
    \framesubtitle{Размеры бумаги в классовых опциях}\par
    Кстати, пакет geometry позволяет легко модифицировать параметры печати
    \begin{lstlisting}[caption=Пример настройки пакета geometry]
\usepackage[hmargin=2cm,vmargin=2.5cm]{geometry}\end{lstlisting}

    \begin{lstlisting}[caption=Пример настройки макета страницы с пакетом
    geometry]
\geometry{a4paper,top=13mm,bottom=12mm,left=30mm,right=5mm}\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Классовые опции}\par
    \framesubtitle{Печать в несколько колонок}\par
    \begin{block}{Две колонки}
        \begin{itemize}
            \item onecolumn (по умолчанию)
            \item twocolumn
        \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{lstlisting}[caption=Подключение пакета multicol]
\usepackage{multicol} \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Классовые опции}
    \frametitle{Классовые опции}\par
    \framesubtitle{Опции для формул}\par
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{./pfiles/pics/l2/fleqn.png}
        \caption{\label{fig:dk}Применение опции fleqn}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Классовые опции}
    \frametitle{Классовые опции}\par
    \framesubtitle{Опции для формул}\par
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{./pfiles/pics/l2/lecuno.png}
        \caption{\label{fig:dk}Применение опции lequno}
    \end{figure}
\end{frame}

\section{Структура документа}
\subsection{Преамбула}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Структура документа
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Структура документа}\par
    \framesubtitle{Общая схема документа \LaTeX}\par
    После того, как \LaTeX ~узнает класс документа для верстки и классовые
    опции, он считывает подключенные пакеты
    \begin{lstlisting}[caption=Схема документа]
\documentclass[option1,option2]{classname1}
\usepackage{package1,package2,package3}
\usepackage[option1,option2,option3]{packagename1}
\begin{document}
    Text
\end{document}\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Титульная страница и аннотация}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Структура документа}\par
    \framesubtitle{Классическое определение титульной страницы}\par
    В начале большинства документов (например, отчета) находится титульная
    страница с общей информацией о документе
    \begin{lstlisting}[caption=Определение титульной страницы]
\documentclass[option1,option2]{classname1}

\usepackage{package1,package2,package3}
\usepackage[option1,option2,option3]{packagename1}

\begin{document}
    \title{My report}
    \author{Student name}
    \date{\today}
    \maketitle
\end{document}\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Структура документа}\par
    \framesubtitle{Аннотация}\par
    В ряде классов документов (например, report) можно добавить аннотацию
    \begin{lstlisting}[caption=Вставка аннотации]
\documentclass[option1,option2]{classname1}

\usepackage{package1,package2,package3}
\usepackage[option1,option2,option3]{packagename1}

\begin{document}
\begin{abstract}
    Text...
    ...
\end{abstract}
    ...
\end{document}\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Рубрикация документа}
\subsection{Иерархия документа: разделы, главы, секции}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Рубрикация документа
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Рубрикация документа}\par
    \framesubtitle{Что это?}\par
    \begin{block}{Рубрикация}
        \LaTeX ~может автоматически организовывать, нумеровать и индексировать
        главы и разделы документа, а так же генерировать содержание и меню PDF
        файла
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Рубрикация документа}\par
    \framesubtitle{Уровни глубины разделов в зависимости от типа класса}\par
    \begin{lstlisting}[caption=Уровни рубрикации]
-1  \part{part}
0   \chapter{chapter}
1   \section{section}
2   \subsection{subsection}
3   \subsubsection{subsubsection}
4   \paragraph{paragraph}
5   \subparagraph{subparagraph}\end{lstlisting}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Рубрикация документа}\par
    \framesubtitle{Уровни глубины разделов в зависимости от типа класса}\par
part и chapter доступны только в классах report и book
\begin{block}{Кстати:}
   report - это не только отчет о лабораторной работе. Им может оказаться
   весьма серьезное исследование (research report)
\end{block}
\end{frame}

\subsection{Изменение стандартных заголовков}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Рубрикация документа}\par
    \framesubtitle{Изменение стандартных заголовков в случае отсутствия
        русификации}\par
    \begin{lstlisting}[caption=Переименование названия главы]
\renewcommand{\chaptername}{MyRuChapterName}\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Манипуляции со счетчиками иерархии}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Рубрикация документа}\par
    \framesubtitle{Изменение счетчика глубины нумерации}\par
    По умолчанию значение setcounter\{secnumdepth\} равно 2
    \begin{lstlisting}[caption=Изменение значения счетчика {secnumdepth}]
\setcounter{secnumdepth}{1}\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Рубрикация документа}
    \frametitle{Рубрикация документа}\par
    \framesubtitle{До изменения счетчика глубины нумерации}\par
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{./pfiles/pics/l2/before.png}
        \caption{\label{fig:dk}Содержание документа до изменения счетчика}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Рубрикация документа}
    \frametitle{Рубрикация документа}\par
    \framesubtitle{После изменения счетчика глубины нумерации}\par
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{./pfiles/pics/l2/after.png}
        \caption{\label{fig:dk}Содержание документа после изменения счетчика}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Рубрикация документа}
    \frametitle{Рубрикация документа}\par
    \framesubtitle{После изменения счетчика глубины содержания tocdepth}\par
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{./pfiles/pics/l2/tocafter.png}
        \caption{\label{fig:dk}Содержание документа после изменения счетчика}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Рубрикация документа}
    \frametitle{Рубрикация документа}\par
    \framesubtitle{Удаление раздела из toc и удаление нумерации}\par
        Просто поставить звёздочку
    \begin{lstlisting}[caption=Удаление раздела из toc и нумерации]
\section*{My section name}\end{lstlisting}
    Версию с * имеют все команды разделов от subparagraph до part
    \begin{lstlisting}[caption=Вставка ненумерованного раздела в toc]
\addcontentsline{toc}{section}{My section name}\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Изучение практического примера}
\subsection{Шаблон отчета по лабораторной работе}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Практический пример
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]
    \frametitle{Изучение практического примера}
    \framesubtitle{Шаблон отчета по лабораторной работе (labreport.tex)}
    \begin{consoleblock}{Перейдем в нужную директорию:}
    \footnotesize
    \begin{alltt}
{\color{white}user@localhost: ~\$} cd ./texl/examples/labreport
{\color{white}user@localhost: ~\$} vim labreport.tex
    \end{alltt}
    \end{consoleblock}
    \begin{center}
        Шаблон на 
        \href{https://www.writelatex.com/read/gkqtcrwtkkzn}{writelatex.com}
    \end{center}
\end{frame}

\section{Резюме}
\subsection{Резюме}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Резюме
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Обобщение материала}
    \frametitle{\insertsection}{Обобщение материала:}\par
    \begin{itemize}
        \item Классы и классовые опции
        \item Особенности рубрикации
        \item Шаблон отчета о лабораторной работе
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Следующая лекция}
    \frametitle{Следующая лекция:}\par
    \begin{itemize}
        \item Типографский набор текста
        \item Форматирование
        \item Шрифты
        \item Лабораторная
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Домашнее задание}
\subsection{Сделать к следующей лекции}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Домашнее задание
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Домашнее задание}
    \begin{itemize}
        \item С помощью показанного примера изготовить полноценную лабораторную
        работу (расчетное задание). Для этого можно использовать текущие
        задания, либо старые работы. Работа должна иметь титул, рубрикацию
        примера, содержание.
        \item Работа должна относиться к классам article, book или report
    \end{itemize}
\end{frame}
